\chapter{Việt Nam Trong Chiến Lược Của Trung Quốc}

Những hành động thù địch công khai của những người lãnh đạo Trung Quốc đối với
Việt Nam, mà đỉnh cao là cuộc chiến tranh xâm lược của họ ngày 17 tháng 2 năm
1979, đã làm cho dư luận thế giới ngạc nhiên trước sự thay đổi đột ngột về chính
sách của Trung Quốc đối với Việt Nam.

Sự thay đổi đó không phải là điều bất ngờ, mà là sự phát triển lô-gích  của
chiến lược bành trướng đại dân tộc và bá quyền nước lớn của những người lãnh đạo
Trung Quốc trong 30 năm qua.

Trên thế giới chưa có những người lãnh đạo một nước nào về mặt chiến lược đã lật
ngược chính sách liên minh, đổi bạn thành thù, đổi thù thành bạn nhanh chóng và
toàn diện như những người lãnh đạo Trung Quốc.

Từ chỗ coi Liên Xô là đồng minh lớn nhất, họ đi đến chỗ coi Liên Xô là kẻ thù
nguy hiểm nhất.

Từ chỗ coi đế quốc Mỹ là kẻ thù nguy hiểm nhất mà bản chất không bao giờ thay
đổi, họ đi đến chỗ coi đế quốc Mỹ là đồng minh tin cậy, câu kết với đế quốc Mỹ
và trắng trợn tuyên bố Trung Quốc là NATO\footnotemark ở phương đông.

\footnotetext{Tức khối xâm lược Bắc Đại Tây Dương (B.T.)}

Từ chỗ coi phong trào giải phóng dân tộc ở châu Á, châu Phi và châu Mỹ la tinh
là \emph{``bão táp cách mạng''} trực tiếp đánh vào chủ nghĩa đế quốc và cho rằng
rốt cuộc sự nghiệp cách mạng của toàn bộ giai cấp vô sản quốc tế sẽ tuỳ thuộc
vào cuộc đấu tranh cách mạng của nhân dân ở khu vực này\footnotemark, họ đi đến
chỗ cùng với đế quốc chống lại và phá hoại phong trào giải phóng dân tộc, ủng hộ
những lực lượng phản động, như tên độc tài Pinôchê ở Chilê, các tổ chức FNLA và
UNITA do Cục tình báo trung ương Mỹ (CIA) giật dây ở Angôla, vua Palêvi ở Iran,
nuôi dưỡng bè lũ diệt chủng PônPốt-Iêngxary,\ldots. Họ ngang nhiên xuyên tạc
nguyên nhân và tính chất của các cuộc đấu tranh giải phóng dân tộc trên thế giới
hiện nay, coi các cuộc đấu tranh này là sản phẩm của sự tranh giành bá quyền
giữa các nước lớn, chứ không phải là sự nghiệp cách mạng của nhân dân các nước.

\footnotetext{Cần nhắc lại rằng tại hội nghị đại biểu các Đảng Cộng Sản và Công
Nhân tháng 11 năm 1960. Đoàn đại biểu Đảng Cộng Sản Trung Quốc đã đồng ý với
nhận định sự phát triển của xã hội loài người.}

Cùng với sự lật ngược chính sách liên minh của họ trên thế giới là những cuộc
thanh trừng tàn bạo và đẫm máu ở trong nước, đàn áp những người chống đối, làm
đảo lộn nhiều lần vai trò của những người trong giới cầm quyền. Có người hôm nay
được coi là nhà lãnh đạo cách mạng chân chính, ngày mai trở thành kẻ thù, kẻ
phản bội của cách mạng Trung Quốc; có người trong vòng mấy năm lần lượt bị đổ và
được phục hồi đến hai ba lần.

Chiến lược của những người lãnh đạo Trung Quốc có những thay đổi rất lớn. Nhưng
có một điều không thay đổi: đó là mục tiêu chiến lược muốn nhanh chóng đưa Trung
Quốc trở thành một cường quốc bậc nhất thế giới và thực hiện mưu đồ bành trướng
đại dân tộc và bá quyền nước lớn của họ đối với các nước khác.

Tại Hội nghị Ban chấp hành trung ương Đảng Cộng sản Trung Quốc năm 1956, Chủ
tịch Mao Trạch Đông đã nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Chúng ta phải trở thành quốc gia hàng đầu về phát triển văn hoá, khoa học kỹ
thuật và công nghiệp\ldots. Không thể chấp nhận rằng sau một vài chục năm, chúng
ta vẫn chưa trở thành cường quốc số một trên thế giới''
\end{itshape}
\end{quote}

Sau đó, tháng 9  năm 1959, tại Hội nghị của Quân uỷ trung ương, chủ tịch Mao
Trạch Đông lại nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Chúng ta phải chinh phục trái đất. Đó là mục tiêu của chúng ta''
\end{itshape}
\end{quote}

Ngay từ khi thành lập nước Cộng hoà nhân dân Trung Hoa tháng 10 năm 1949, những
người cầm quyền ở Bắc Kinh đã bắt tay đẩy mạnh việc thực hiện mục tiêu chiến
lược của họ. Mặc dầu nền kinh tế của Trung Quốc còn lạc hậu, từ cuối những năm
1950 họ đã ra sức xây dựng lực lượng hạt nhân chiến lược và hiện nay đang đẩy
mạnh việc thực hiện ``hiện đại hoá'' về quân sự, về sản xuất và tích trữ vũ khí
hạt nhân. Trong lĩnh vực kinh tế, điều giống nhau giữa ``đại nhảy vọt'' năm 1958
và ``bốn hiện đại hoá'' mới nêu ra vài ba năm nay là cả hai kế hoạch đó đều nhằm
mục tiêu chiến lược bành trướng và bá quyền của những người lãnh đạo Trung Quốc.

\section{Việt Nam Trong Chiến Lược Toàn Cầu Của Trung Quốc}

Trong chiến lược toàn cầu của những người lãnh đạo Trung Quốc, nếu họ coi Liên
Xô và Mỹ là những đối tượng chủ yếu cần phải chiến thắng, thì họ coi Việt Nam là
một đối tượng quan trọng cần khuất phục và thôn tính để dễ bề đạt được lợi ích
chiến lược của họ.

Bước vào những năm 1950, khi bắt đầu công cuộc xây dựng lại hòng đưa nước Trung
Hoa nhanh chóng trở thành cường quốc trên thế giới, những người lãnh đạo Trung
Quốc phải đối phó với cuộc chiến tranh của Mỹ xâm lược Triều Tiên ở phía bắc và
mối nguy cơ đe doạ an ninh của Trung Quốc ở  phía nam do cuộc chiến tranh xâm
lược của thực dân Pháp ở Việt Nam gây ra. Đồng thời đế quốc Mỹ, tên đế quốc đầu
sỏ và tên sen đầm quốc tế, thi hành một chính sách thù địch đối với Trung Quốc
và đang ra sức tiến hành kế hoạch bao vây, cô lập Trung Quốc.

Cuộc kháng chiến thắng lợi của nhân dân Việt Nam, nhân dân Lào và nhân dân
Campuchia chống thực dân Pháp đã đưa đến  Hội nghị Giơnevơ năm 1954 về Đông
Dương. Pháp lo sợ thắng lợi hoàn toàn của nhân dân Việt Nam sẽ dẫn đến sự sụp đổ
của hệ thống thuộc địa của chủ nghĩa đế quốc Pháp. Trung Quốc là nước cung cấp
nhiều vũ khí nhất cho Việt Nam vào cuối cuộc kháng chiến của nhân dân Việt Nam
chống thực dân Pháp. Những người lãnh đạo Trung Quốc đã lợi dụng tình hình đó để
đứng ra làm người thương lượng chủ yếu đối với đế quốc Pháp, câu kết với chúng
và cùng nhau thoả hiệp về một giải pháp có lợi cho Trung Quốc và Pháp, không có
lợi cho nhân dân Việt Nam, nhân dân Lào và nhân dân Campuchia. Họ đã hy sinh lợi
ích của nhân dân ba nước ở Đông Dương để bảo đảm an ninh cho Trung Quốc ở phía
nam, để thực hiện mưu đồ nắm Việt Nam và Đông Dương, đồng thời để có vai trò là
một nước lớn trong việc giải quyết các vấn đề quốc tế, trước hết là ở châu Á.
Trong Hội nghị Giơnevơ năm 1954 mà phần đầu dành cho vấn đề Triều Tiên, nước
Cộng hoà nhân dân Trung Hoa lần đầu tiên xuất hiện ngang hàng với bốn cường quốc
uỷ viên thường trực của Hội đồng bảo an Liên hợp quốc. Đó là một cơ hội tốt cho
những người lãnh đạo Trung Quốc mở rộng ảnh hưởng của mình ở khu vực châu Á và
châu Phi. Đồng thời, họ tìm cách bắt tay với đế quốc Mỹ qua các cuộc thương
lượng trực tiếp bắt đầu  Giơnevơ, về sau chuyển sang Vacsava.

Từ sau khi Hiệp định Giơnevơ năm 1954 được ký kết, đế quốc Mỹ ngày càng can
thiệp sâu vào Việt Nam, nhằm biến miền Nam Việt Nam thành một thuộc địa kiểu mới
và một căn cứ quân sự của Mỹ ở Đông Nam châu Á. Những người cầm quyền ở Bắc Kinh
muốn duy trì lâu dài tình trạng Việt Nam bị chia cắt. Nhưng nhân dân Việt Nam đã
anh dũng đứng lên chống Mỹ cứu nước và ngày càng giành được nhiều thắng lợi.

Cuối những năm 1960, đế quốc Mỹ bị sa lầy trong chiến tranh xâm lược chống Việt
Nam, một cuộc chiến tranh đã làm trầm trọng thêm cuộc khủng hoảng về kinh tế,
chính trị và xã hội của nước Mỹ, đồng thời làm suy yếu thêm vị trí của đế quốc
Mỹ trên thế giới. Tình hình đó đã tạo điều kiện thuận lợi cho các nước xã hội
chủ nghĩa và phong trào cách mạng trên thế giới phát triển mạnh mẽ và tạo cho
các nước Tây Âu, Nhật Bản có cơ hội ngoi lên thành những lực lượng cạnh tranh
mạnh mẽ với Mỹ. Trước tình thế ngày càng tuyệt vọng, tổng thống Nichxơn đã đề ra
kế hoạch ``Việt Nam hoá'' chiến tranh và theo kinh nghiệm của đế quốc Pháp năm
1954, dùng Trung Quốc hòng giải quyết vấn đề Việt Nam với những điều kiện có lợi
cho đế quốc Mỹ: rút quân Mỹ ra khỏi Việt Nam mà vẫn giữ được chế độ bù nhìn
Nguyễn Văn Thiệu ở miền nam Việt Nam. Đồng thời, chính quyền Nichxơn chơi con
bài Trung Quốc để gây sức ép đối với Liên Xô, chống phong trào cách mạng thế
giới.

Lợi dụng sự suy yếu của đế quốc Mỹ và chiều hướng chính sách của chính quyền
Nichxơn, những người lãnh đạo Trung Quốc tăng cường chống Liên Xô và thoả hiệp
với Mỹ, giúp Mỹ giải quyết vấn đề Việt Nam để cố tạo nên thế ba nước lớn trên
thế giới theo công thức của Kitxinhgơ về ``thế giới nhiều cực'', trong đó một
trong ba cực lớn là Trung Quốc, xoá bỏ ``thế hai cực'' Mỹ và Liên Xô đã hình
thành sau chiến tranh thế giới thứ hai, đồng thời dùng vấn đề Việt Nam để đổi
lấy việc Mỹ rút khỏi Đài Loan. Do đó, họ lật ngược chính sách liên minh, bắt đầu
từ việc coi Liên Xô là kẻ thù chủ yếu, gây ra xung đột biên giới với Liên Xô
tháng 3 năm 1969, đến việc phản bội Việt Nam lần thứ hai, buôn bán với Mỹ để
ngăn cản thắng lợi hoàn toàn của nhân dân Việt Nam. Trong năm 1971, họ lần lượt
tiến hành chính sách ``ngoại giao bóng bàn'', đón tiếp Kitxinhgơ ở Bắc Kinh.
Tiếp đó là việc khôi phục địa vị của Trung Quốc ở Liên hợp quốc và nước Cộng hoà
nhân dân Trung Hoa trở thành một trong năm uỷ viên thường trực  của Hội đồng bảo
an. Đỉnh cao là việc Trung Quốc tiếp tổng thống Mỹ Nichxơn và hai bên ra Thông
cáo Thượng Hải tháng 2 năm 1972. Đối với những người cầm quyền Bắc Kinh, sự câu
kết với đế quốc Mỹ là một bước có ý nghĩa quyết định đối với việc triển khai
chiến lược toàn cầu của họ.

Cũng như sau Hiệp định Giơnevơ 1954 về Đông Dương, những người lãnh đạo Trung
Quốc sau Hiệp định Pari tháng 1 năm 1973 về Việt Nam, muốn duy trì nguyên trạng
ở miền nam Việt Nam. ``Cách mạng Trung Quốc và Đảng cộng sản Trung Quốc'' của
chủ tịch Mao Trạch Đông viết năm 1939 do hiệu sách Tân Hoa thư điếm (Dực Nam)
tái bản tháng 6 năm 1949. Trong đó có đoạn viết:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Sau khi dùng chiến tranh đánh bại Trung Quốc, các nước đế quốc đã cướp đi
nhiều nước phụ thuộc và một bộ phận của lãnh thổ Trung Quốc: Nhật chiếm Triều
Tiên, Đài Loan, Lưu Cầu, quần đảo Bành Hồ và Lữ Thuận. Anh chiếm Miến Điện,
Butan, Nêpan và Hương Cảng. Pháp chiếm An Nam\ldots''
\end{itshape}
\end{quote}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{anh01}
\caption{Sách ``Cách Mạng Trung Quốc và Đảng Cộng Sản Trung Quốc''}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{anh02}
\caption{Bản đồ được in trong cuốn ``Sơ lược lịch sử Trung Quốc Hiện Đại''}
\end{figure}

Đường vẽ chấm là ``biên giới'' của Trung Quốc theo quan điểm bành trướng, những
vùng đánh số là những lãnh thổ mà nhà cầm quyền Bắc Kinh cho là đã bị nước ngoài
``chiếm mất'' bao gồm: một phần lớn đất vùng Viễn Đông và Trung Á của Liên Xô
(số 1, 17, 18), Át Xam (số 6), Xích Kim (số 4), Butan (số 5), Miến Điện (số 7),
Nêpan (số 3), Thái Lan (số 10), Việt Nam (số 11), Lào, Campuchia\ldots

Vì vậy thắng lợi của nhân dân Việt Nam năm 1975 đánh sụp hoàn toàn chính quyền
tay sai của Mỹ, giải phóng miền Nam, thống nhất nước nhà không chỉ là một thất
bại lớn của đế quốc Mỹ mà còn là một thất bại lớn của những người cầm quyền Bắc
Kinh trong việc thực hiện chiến lược toàn cầu và mưu đố bành trướng, bá quyền
của họ. Từ đó, họ công khai thi hành chính sách thù địch chống Việt Nam, kể cả
bằng biện pháp quân sự.

Như vậy, trong 30 năm qua, Việt Nam là một trong những nhân tố quan trọng nhất
trong chiến lược toàn cầu của Trung Quốc. Vì Việt Nam có vị trí rất quan trọng
trong chiến lược của Pháp giữa những năm 1950 cũng như trong chiến lược của Mỹ
đầu những năm 1970, những người lãnh đạo Trung Quốc đã dùng ``con bài'' Việt Nam
để câu kết với bọn đế quốc, phục vụ cho ý đồ chiến lược bành trướng đại dân tộc
và bá quyền nước lớn của họ. Đồng thời họ mưu toan một mình nắm cuộc kháng chiến
chống Mỹ cứu nước của nhân dân Việt Nam, một vấn đề trung tâm của đời sống chính
trị quốc tế lúc bấy giờ để giương cao chiêu bài ``chống chủ nghĩa đế quốc'' hòng
nắm quyền ``lãnh đạo cách mạng thế giới'', dìm ảnh hưởng của Liên Xô.

\section{Việt Nam Trong Chính Sách Đông Nam Á Của Trung Quốc}

Đông Nam châu Á là hướng bành trướng cổ truyền trong lịch sử Trung Quốc, là khu
vực mà từ lâu những người lãnh đạo nước Cộng hoà nhân dân Trung Hoa ước mơ thôn
tính.

Trong năm 1936, chủ tịch Mao Trạch Đông kể chuyện với nhà báo Mỹ Etga Xnâu ở
Diên An về thời trẻ của mình, đã bộc lộ ý nghĩ sau khi đọc một cuốn sách nhỏ nói
đến việc Nhật chiếm Triều Tiên và Đài Loan, việc mất ``chủ quyền'' Trung Hoa ở
Đông Dương, Miến Điện và nhiều nơi khác:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Đọc xong, tôi lấy làm thất vọng đối với tương lai đất nước tôi và tôi bắt đầu
nhận thức rằng bổn phận của mọi người là phải đóng góp cứu nước''.
\end{itshape}

(Ét-ga Xnâu: Ngôi sao đỏ trên đất Trung Hoa, Nhà xuất bản Pen-guyn, Lân đơn,
1972, tr. 159)
\end{quote}

Tài liệu của Đảng cộng sản Trung Quốc do chủ tịch Mao Trạch Đông viết mang tên
Cách mạng Trung Quốc và Đảng cộng sản Trung Quốc, xuất bản năm 1939 có viết:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Các nước đế quốc sau khi đánh bại Trung Quốc, đã chiếm các nước phụ thuộc của
Trung Quốc: Nhật chiếm Triều Tiên, Đài Loan, Lưu Cầu, quần đảo Bành Hồ và Lữ
Thuận. Anh chiếm Miến Điện, Butan, Hương Cảng, Pháp chiếm An Nam\ldots''
\end{itshape}
\end{quote}

Cuốn sách Sơ lược lịch sử Trung Quốc hiện đại xuất bản năm 1954 ở Bắc Kinh có
bản đồ vẻ lãnh thổ Trung Quốc bao gồm cả nhiều nước chung quanh, kể cả ở Đông
Nam châu Á và vùng biển Đông.

Ý đồ bành trướng của những người lãnh đạo Trung Quốc đặc biệt lộ rõ ở câu nói
của chủ tịch Mao Trạch Đông trong cuộc hội đàm với đại biểu Đảng Lao động Việt
Nam ở Vũ Hán năm 1963:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Tôi sẽ làm chủ tịch của 500 triệu bần nông đưa quân xuống Đông Nam châu Á''
\end{itshape}
\end{quote}

Cũng trong dịp này, chủ tịch Mao Trạch Đông so sánh nước Thái Lan với tỉnh Tứ
Xuyên của Trung Quốc, về diện tích thì tương đương nhưng về số dân thì tỉnh Tứ
Xuyên đông gấp đôi, và nói rằng Trung Quốc cần đưa người xuống Thái Lan để ở;
đối với nước Lào đất rộng người thưa, chủ tịch Mao Trạch Đông cũng cho rằng
Trung Quốc cần đưa người xuống Lào để ở.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{anh03}
\caption{Bản đồ của Trung Quốc in năm 1973 trong tập ``Bản đồ Cộng hòa
    Nhân dân Trung Hoa''}
\end{figure}

Chủ tịch Mao Trạch Đông còn khẳng định trong cuộc họp của Bộ Chính trị ban chấp
hành trung ương Đảng cộng sản Trung Quốc, tháng 8 năm 1965:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Chúng ta phải giành cho được Đông Nam châu Á, bao gồm cả miền nam Việt Nam,
Thái Lan, Miến Điện, Malayxia và Singapo\ldots. Một vùng như Đông Nam châu Á rất
giàu, ở đấy có nhiều khoáng sản\ldots ~xứng đáng với sự tốn kém cần thiết để
chiếm lấy\ldots. Sau khi giành được Đông Nam châu Á, chúng ta có thể tăng cường
được sức mạnh của chúng ta ở vùng này, lúc đó chúng ta sẽ có sức mạnh đương đầu
với khối Liên Xô-Đông Âu, gió Đông sẽ thổi bạt gió Tây\ldots''.
\end{itshape}
\end{quote}

So với các khu vực khác trên thế giới, Đông Nam châu Á là khu vực mà Trung Quốc
có nhiều điều kiện thuận lợi nhất, có nhiều phương tiện và khả năng nhất (hơn 20
triệu Hoa kiều, các chính đảng lệ thuộc vào Đảng cộng sản Trung Quốc, Đông Nam
châu Á có đường đất liền với Trung Quốc\ldots) để thực hiện chính sách bành trướng và
bá quyền nước lớn của mình. Cho nên trong 30 năm qua, những người lãnh đạo nước
Cộng hoà nhân dân Trung Hoa đã dùng nhiều thủ đoạn để thực hiện chính sách bành
trướng ở khu vực này, tạo điều kiện thuận lợi cho việc thực hiện chiến lược toàn
cầu phản cách mạng của họ.

Họ xây dựng lực lượng hạt nhân chiến lược, phát triển lực lượng kinh tế, ỷ thế
nước lớn, đe doạ bằng quân sự và hứa hẹn viện trợ về kinh tế để mua chuộc, lôi
kéo hoặc gây sức ép với các nước ở khu vực này, hòng làm cho các nước đó phải đi
vào quỹ đạo của họ. Họ xâm phạm lãnh thổ các nước và gây ra xung đột biên giới,
dùng lực lượng tay sai hoặc trực tiếp đem quân xâm lược, hòng làm suy yếu để dễ
bề khuất phục, thôn tính nước này, nước khác trong khu vực. Họ không từ bất kỳ
một hành động tàn bạo nào, như họ đã dùng tập đoàn Pônpốt- Iêngxary thực hiện
chính sách diệt chủng ở Campuchia. Họ dùng nhiều công cụ ở các nước Đông Nam
châu Á: lực lượng Hoa kiều làm ``đạo quân thứ năm'', các tổ chức gọi là ``cộng
sản'' theo mệnh lệnh của Bắc Kinh, các dân tộc thiểu số ở cấc nước thuộc khu vực
này có ít nhiều nguồn gốc dân tộc ở Trung Quốc để phục vụ cho chính sách bành
trướng và bá quyền của họ.

Về việc sử dụng lực lượng Hoa kiều, ý đồ của Bắc Kinh đã được thể hiện rõ nhất
trong ý kiến của bộ trưởng Bộ Ngoại giao Trần Nghị:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Singapore có trên 90\% là người Trung Quốc, trong số dân hơn 1 triệu người thì
hơn 90 vạn là người Trung Quốc. Cho nên Singapore hoàn toàn trở thành một quốc
gia do người Trung Quốc ở đó tổ chức\footnotemark''.
\end{itshape}
\end{quote}

\footnotetext{Trong cuộc nói chuyện với chuyện với các đại biểu người Hoa ỏ Việt
Nam đến chào mừng đoàn đại biểu Đảng và Chính phủ Trung Quốc do Thủ tướng Chu Ân
Lai dẫn đầu thăm Việt Nam, tháng 5 năm 1960.}

Những người lãnh đạo Trung Quốc lợi dụng mâu thuẫn giữa các dân tộc ở Đông Nam
châu Á, chia rẽ các nước thuộc tổ chức ASEAN\footnotemark với ba nước trên bán đảo Đông
Dương, chia rẽ các nước với nhau như đã chia rẽ Malayxia với Inđônêxia, Miến
Điện với Thái Lan…Đặc biệt họ lợi dụng tình hình ở Đông Nam châu Á là một trong
những khu vực sục sôi cách mạng trên thế giới, phong trào độc lập dân tộc ngày
càng phát triển và chủ nghĩa thực dân đế quốc ngày càng suy yếu để thực hiện ý
đồ bành trướng của họ. Khi thực dân Pháp thất bại ở Việt Nam năm 1954, họ muốn
duy trì ở miền Nam Việt Nam, Lào và Campuchia sự có mặt của Pháp là một tên đế
quốc đã suy yếu để ngăn cản Mỹ, tên đế quốc đầu sỏ thâm nhập vào Đông Dương và
hạn chế thắng lợi hoàn toàn của cách mạng ba nước ở Đông Dương. Khi Mỹ suy yếu
và thất bại ở vùng này, họ muốn duy trì sự có mặt của Mỹ để cùng với Mỹ thống
trị các nước trong khu vực. Làm như vậy, họ hy vọng dựa vào chủ nghĩa đế quốc
ngăn chặn sự phát triển của cách mạng để từng bước lấp cái gọi là lỗ hổng ở Đông
Nam châu Á, tiến đến gạt dần các đồng minh đế quốc để độc chiếm khu vực này. Họ
tung ra luận điệu lừa bịp là ngăn chặn ảnh hưởng của Liên Xô để che dấu âm mưu
đen tối của họ.

\footnotetext{Tức hội các người Đông Nam Á, thành lập năm 1967. (B.T.)}

Việt Nam có một vị trí chiến lược ở Đông Nam châu Á. Trong lịch sử, bọn bành
trướng phong kiến Trung Quốc đã nhiều lần xâm lược hòng thôn tính  Việt Nam,
dùng Việt Nam làm bàn đạp để xâm lược các nước khác ở Đông Nam châu Á. Khi chiến
tranh thế giới thứ hai kết thúc, trong các đảng cộng sản ở khu vực này chỉ có
Đảng cộng sản Việt Nam giành được chính quyền và thành lập Nhà nước công nông
đầu tiên trong khu vực. Cách mạng Việt Nam có ảnh hưởng to lớn do đánh thắng
thực dân Pháp và đế quốc Mỹ xâm lược. Những người lãnh đạo Trung Quốc âm mưu
nắm Việt Nam để nắm toàn bộ bán đảo Đông Dương, mở đường đi xuống Đông Nam châu
Á. Trong cuộc gặp giữa đại biểu bốn đảng cộng sản Việt Nam, Trung Quốc,
Inđônêxia và Lào tại Quảng Đông tháng 9 năm 1963, thủ tướng Chu Ân Lai nói:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Nước chúng tôi thì lớn nhưng không có đường ra, cho nên rất mong Đảng Lao động
Việt Nam mở cho một con đường mới xuống Đông Nam châu Á''.
\end{itshape}
\end{quote}

Để làm suy yếu và nắm lấy Việt Nam, họ ra sức phá sự đoàn kết giữa ba nước ở bán
đảo Đông Dương, chia rẽ ba nước với nhau, đặc biệt là chia rẽ Lào và Campuchia
với Việt Nam. Đồng thời họ cố lôi kéo các nước khác ở Đông Nam châu Á đối lập
với Việt Nam, vu khống, bôi xấu, hòng cô lập Việt Nam với các nước trên thế giới.

Những người cầm quyền Bắc Kinh rêu rao cái gọi là ``chủ quyền'' của họ đối với
các quần đảo Hoàng Sa và Trường Sa. Đầu năm 1974, với sự đồng tình của Mỹ, họ
đánh chiếm quần đảo Hoàng Sa, bộ phận lãnh thổ của Việt Nam để từng bước kiểm
soát biển Đông, khống chế Việt Nam và toàn bộ Đông Nam châu Á, đồng thời khai
thác tài nguyên phong phú ở vùng biển Đông.

Những người lãnh đạo Trung Quốc hy vọng tập hợp lực lượng ở Đông Nam Châu Á để
tiến đến tập hợp lực lượng trên thế giới hòng thực hiện chiến lược toàn cầu của
họ. Những năm 1960 họ ra sức tập hợp lực lượng ở các khu vực Á, Phi, Mỹ latinh
để nắm quyền ``lãnh đạo cách mạng thế giới'' và chống Liên Xô. Để đạt mục tiêu
đó, từ năm 1963 họ ráo riết vận động họp 11 đảng cộng sản, trong đó có 8 đảng ở
Đông Nam châu Á hòng lập ra một thứ ``Quốc tế cộng sản'' mới do họ khống chế,
xây dựng cái gọi là ``trục Bắc Kinh- Giacacta-Phnông Pênh-Bình Nhưỡng-Hà Nội'',
thông qua Inđônêxia vận động triệu tập ``Hội nghị các lực lượng mới trỗi dậy''
(CONEFO) để thành lập một tổ chức quốc tế đối lập với Liên hợp quốc; đồng thời
vận động tổ chức Hội nghị Á-Phi lần thứ hai (dự định họp ở Angiê năm 1965).
Nhưng những người lãnh đạo Trung Quốc đã không thành công trong các kế hoạch đen
tối này. Đó là vì họ đi ngược lại lợi ích của cách mạng thế giới là tăng cường
hệ thống xã hội chủ nghĩa và phong trào độc lập dân tộc, dân chủ, vì họ vấp phải
đường lối độc lập tự chủ trước sau như một của Việt Nam.

\begin{center}
$\star$
\end{center}

Trong 30 năm qua, những người lãnh đạo Trung Quốc coi Việt Nam là một trong
những nhân tố quan trọng hàng đầu đối với chiến lược của họ, luôn luôn tìm cách
nắm Việt Nam. Muốn như vậy, nước Việt Nam phải là một nước không mạnh, bị chia
cắt, không độc lập và lệ thuộc Trung Quốc. Trái lại, một nước Việt Nam độc lập,
thống nhất và giàu mạnh, có đường lối độc lập tự chủ và đường lối quốc tế đúng
đắn là một cản trở lớn cho chiến lược toàn cầu của những người lãnh đạo Trung
Quốc, trước hết là cho chính sách bành trướng của họ ở Đông Nam châu Á. Đó là
nguyên nhân vì sao trước đây họ vừa giúp, vừa kiềm chế cách mạng Việt Nam, mỗi
khi Việt Nam đánh thắng đế quốc thì họ lại buôn bán, thoả hiệp với đế quốc trên
lưng nhân dân Việt Nam; vì sao từ chỗ giấu mặt chống Việt Nam họ đã chuyển sang
công khai thù địch với Việt Nam và đi tới trắng trợn tiến hành chiến tranh xâm
lược Việt Nam.

Chính sách của những người lãnh đạo Trung Quốc muốn thôn tính Việt Nam nằm trong
chính sách chung của họ đối với các nước Đông Nam châu Á cũng như đối với các
nước láng giềng khác. Họ đã muốn chiếm đất đai của Ấn Độ và thực tế đã chiếm một
bộ phận đất đai của Ấn Độ trong cuộc chiến tranh năm 1962; họ không muốn có một
nước Ấn Độ mạnh mà họ cho rằng có thể tranh giành với họ ``vai trò lãnh đạo''
các nước Á-Phi. Họ vẫn mưu toan chiếm Mông Cổ, mặc dù họ đã công nhận nước Cộng
hoà nhân dân Mông Cổ là một quốc gia độc lập. Họ muốn chiếm một phần đất đai của
Liên Xô, rất không muốn có bên cạnh Trung Quốc một nước Liên Xô hùng mạnh, nên
họ tìm mọi cách hạ uy thế của Liên Xô, đẩy các nước đế quốc gây chiến tranh với
Liên Xô, đẩy các nước Á-Phi Mỹ la tinh chống Liên Xô. Họ tập trung mọi cố gắng
để dấy lên một cuộc ``thập tự chinh quốc tế'' của các lực lượng đế quốc và phản
động chống Liên Xô dưới chiêu bài ``chống bá quyền'' theo công thức của chủ tịch
Mao Trạch Đông ``Ngồi trên núi xem hổ đánh nhau''. Như nhiều nhà chính trị và
báo chí Tây Âu nhận định, Trung Quốc quyết tâm ``đánh Liên Xô đến người Tây Âu
cuối cùng'' cũng như Trung Quốc trước đây đã quyết tâm ``đánh Mỹ đến người Việt
Nam cuối cùng''.

Chiến lược quốc tế ngày nay của những người lãnh đạo Trung Quốc, mặc dù núp dưới
chiêu bài nào, đã phơi trần tính chất cực kỳ phản cách mạng của nó và những
người lãnh đạo Trung Quốc đã hiện nguyên hình là những người theo chủ nghĩa sô
vanh nước lớn, những người dân tộc chủ nghĩa tư sản.

Chính sách ngày nay của những người lãnh đạo Trung Quốc đối với Việt Nam, mặc dù
được nguỵ trang khéo léo như thế nào, vẫn chỉ là chính sách của những hoàng đế
``thiên triều'' trong mấy nghìn năm qua, nhằm thôn tính Việt Nam, biến Việt Nam
thành một chư hầu của Trung Quốc.

